\documentclass[12pt,a4paper]{amsart}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}%
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}


\usepackage{microtype}
\usepackage{enumerate, enumitem, color}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage[foot]{amsaddr}


\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{figure}{section}

\usepackage{mathtools}%V.Rachek
%\addtolength{\textwidth}{3 truecm} 
%\addtolength{\textheight}{1 truecm}
%\setlength{\voffset}{-.6 truecm}
%\setlength{\hoffset}{-1.3 truecm}
\parindent 0mm
\parskip   5mm

\newcommand\myshade{85}
\colorlet{mylinkcolor}{violet}
\colorlet{mycitecolor}{YellowOrange}
\colorlet{myurlcolor}{Aquamarine}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
%\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=black,filecolor=black,urlcolor=black}
\hypersetup{
    pdftitle={Kombinatoryka struktur porządkowych},
    pdfauthor={Piotr Micek},
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}



\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}
\newtheorem{theoremEng}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemat}
\newtheorem{claim}[theorem]{Stwierdzenie}
\newtheorem{observation}[theorem]{Obserwacja}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Wniosek}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definicja}[section] % dodałem
\newtheorem{example}[theorem]{Przykład}
\numberwithin{theorem}{section}

\newtheorem{innercustomgeneric}{\customgenericname}
\providecommand{\customgenericname}{}
\newcommand{\newcustomtheorem}[2]{%
  \newenvironment{#1}[1]
  {%
   \renewcommand\customgenericname{#2}%
   \renewcommand\theinnercustomgeneric{##1}%
   \innercustomgeneric
  }
  {\endinnercustomgeneric}
}

\newcustomtheorem{customthm}{Twierdzenie}
\newcustomtheorem{customlemma}{Lemat}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{cwiczenie}{Ćwiczenie}


\usepackage{chngcntr} % numeracja w Dodatku


\newcommand{\set}[1]{\{#1\}}
\newcommand{\norm}[1]{{\left|#1\right|}}


\let\le\leqslant
\let\ge\geqslant
\let\leq\leqslant
\let\geq\geqslant
\let\nleq\nleqslant
\let\ngeq\ngeqslant
\let\subset\subseteq
\let\subsetneq\varsubsetneq
\let\supset\supseteq
\let\supsetneq\varsuosetneq
\let\epsilon\varepsilon
\let\epsi\varepsilon
\let\setminus\smallsetminus

\sloppy

\DeclareMathOperator{\bn}{bn}
\DeclareMathOperator{\bw}{bw}
\DeclareMathOperator{\clos}{clos}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\tn}{tn}
\DeclareMathOperator{\tw}{tw}
\DeclareMathOperator{\td}{td}
\DeclareMathOperator{\topo}{top}
\DeclareMathOperator{\Forb}{Forb}
\DeclareMathOperator{\hdist}{h-dist}
\DeclareMathOperator{\width}{width}
\DeclareMathOperator{\height}{height}
\DeclareMathOperator{\wcol}{wcol}
\DeclareMathOperator{\WReach}{WReach}

\DeclareMathOperator{\myLeft}{Left}
\DeclareMathOperator{\Inc}{Inc} % dopisałem
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Rachek
\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter{\parens}{\lparen}{\rparen}
\DeclarePairedDelimiter\braces{\lbrace}{\rbrace}

\DeclareMathOperator{\poly}{poly}
%\DeclareMathOperator{\dim}{dim}
%\DeclareMathOperator{\argmax}{argmax}
\newenvironment{proofEng}{\paragraph{Proof.}}{\hfill$\square$}

%% end Rachek

\newcommand{\bbR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\bbT}{\mathbb{T}}

\newcommand{\calB}{\mathcal{B}}
\newcommand{\calC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\calF}{\mathcal{F}}
\newcommand{\calG}{\mathcal{G}}
\newcommand{\calH}{\mathcal{H}}
\newcommand{\calI}{\mathcal{I}}
\newcommand{\calK}{\mathcal{K}}
\newcommand{\calO}{\mathcal{O}}%V.Rachek
\newcommand{\calP}{\mathcal{P}}
\newcommand{\calQ}{\mathcal{Q}}
\newcommand{\calS}{\mathcal{S}}
\newcommand{\calT}{\mathcal{T}}
\newcommand{\calU}{\mathcal{U}}
\newcommand{\calV}{\mathcal{V}}
\newcommand{\calX}{\mathcal{X}}
\newcommand{\calY}{\mathcal{Y}}
\newcommand{\calZ}{\mathcal{Z}}


% The next 3 lines modify the look of enumeration/itemization
\let\enumorig\enumerate\let\endenumorig\endenumerate
\renewenvironment{enumerate}{\begin{enumorig}[label=\textup{(\roman*)}, noitemsep, topsep=2pt plus 2pt, labelindent=.2em, leftmargin=*, widest=iii]}{\end{enumorig}}
\newenvironment{enumeratenum}{\begin{enumorig}[label=\textup{(\arabic*)}, noitemsep, topsep=2pt plus 2pt, labelindent=.2em, leftmargin=*, widest=iii]}{\end{enumorig}}
\let\itemorig\itemize\let\enditemorig\enditemize
\renewenvironment{itemize}{\begin{itemorig}[label=\textbullet, noitemsep, topsep=2pt plus 2pt, labelindent=.5em, labelsep=.5em, leftmargin=*]}{\end{itemorig}}

% The next 4 lines modify the format of the addresses at the end of the paper
\makeatletter
\let\old@setaddresses\@setaddresses
\def\@setaddresses{\bigskip\bgroup\parindent 0pt\let\scshape\relax\old@setaddresses\egroup}
\makeatother

%\newcommand{\comment}[1]{\textcolor{red}{[#1]}}
\begin{document}
\selectlanguage{polish}
\title[Kombinatoryka struktur porządkowych]{Kombinatoryka struktur porządkowych}
\author[P.~Micek]{Piotr Micek}
\email{piotr.micek@tcs.uj.edu.pl}
\address[P.~Micek]{Zespół Katedr i Zakładów Informatyki Analitycznej, Wydział Matematyki i Informatyki, Uniwersytet Jagielloński}
\date{\today}

\begin{abstract}
Ten dokument to stub notatek do wykładów w ramach kursu Kombinatoryka struktur porządkowych (jesień 2018).
W zamyśle plik ten ma być rozwijany przez studentów.
\end{abstract}
\maketitle
\tableofcontents


\section*{Wstęp}

strona kursu: \href{https://piotrmicek.staff.tcs.uj.edu.pl/posety/}{https://piotrmicek.staff.tcs.uj.edu.pl/posety/}

ą w tytule\\
''co" N\\
Chyba sensowne byłyby jakieś podrozdziały w 2 sekcji.
\section{Trzy definicje wymiaru}

\emph{Poset} $P=(X,\leq)$ to para w której $X$ jest zbiorem (u nas prawie zawsze skończonym), a $\leq$ jest relacją binarną na $X$ która jest zwrotna, antysymetryczna i przechodnia.


Notacja:\\
$x,y\in P$ zamiast $x,y\in X$\\
$x<y$ w $P$ oznacza, że $x\leq y$ w $P$ oraz $x\neq y$\\
$x,y$ są \emph{porównywalne} jeśli $x\leq y$ w $P$ lub $x\geq y$ w $P$\\
w.p.p.\ są \emph{nieporównywalne} $x\parallel y$ w $P$

Posety wizualizujemy poprzez \emph{diagramy}:
Elementy posetu $P$ kładziemy jako punkty na płaszczyźnie (w $\mathbb{R}^{2}$) i kiedykolwiek $x<y$ w $P$ oraz $\nexists_{z\in P}$ $x<z<y$ w $P$ to rysujemy krzywą monotoniczną w pionie z $x$ do $y$. 
Taką relację $x<y$ w $P$ nazywamy  \emph{relacją pokrywania}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/diagramy}
  \caption{Diagramy dwu posetów.}
  %\label{fig:}
\end{figure}


%$a+b=c \textrm{ i do tego jeszcze } x+y=z$

%\smallskip
%\medskip
%\bigskip
%\\

Podzbiór $C$ elementów posetu $P$ jest \emph{łańcuchem} jeśli dowolne dwa elementy z $C$ są porównywalne w $P$.
Podzbiór $A$ elementów posetu $P$ jest \emph{antyłańcuchem} jeśli dowolne dwa różne elementy z $A$ są nieporównywalne w $P$.

\emph{Wysokość} $P$, oznaczana $\height(P)$, to wielkość największego łańucha w $P$.
\emph{Szerokość} $P$, oznaczana $\width(P)$, to wielkość największego antyłańucha w $P$.


Niech $X$ będzie zbiorem, a $\leq$ będzie relacją (binarną) na $X$.
Wtedy \emph{relacja produktowa} względem $\leq$ na $X^d$ to relacja binarna na $X^d$, taka że $(x_1,\ldots,x_d) \leq (y_1,\ldots,y_d)$ wtedy i tylko wtedy, gdy $x_i\leq y_i$ dla każdego $i\in\set{1,\ldots,d}$.

Czas na centralną definicję tego kursu.

\emph{Wymiar} posetu $P$, oznaczany $\dim(P)$, to najmniejsza liczba naturalna $d$, taka że elementy posetu $P$ możemy zanurzyć w $\mathbb{R}^{d}$ w taki sposób, że
\[
x\leq y \text{ w } P\ \iff \text{ punkt $x$ jest poniżej punktu $y$ w relacji produktowej na $\mathbb{R}^{d}$}.
\]

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/wymiar-przyklad}
  \caption{Poset $2$-wymiarowy oraz jego zanurzenie w $\bbR^2$.}
  %\label{fig:}
\end{figure}

$L$ jest \emph{liniowym rozszerzeniem} posetu $P=(X,\leq)$ jeśli:\\
$L$ to liniowy porządek na $x$\\
$\forall x,y\in P\ x\leq y$ w $P \Rightarrow x\leq y$ w $L$\\


\begin{claim}
Niech $P$ będzie posetem i niech $L_1,\ldots, L_k$ będą wszystkimi liniowymi rozszerzeniami $P$. Wtedy
\[
P=\bigcap_{i\in[k]} L_i.
\]
\end{claim}

\begin{proof}
Aby udowodnić równość pokażemy zawierania w obie strony.
Dla dowodu $" \subseteq "$ wystarczy zauważyć, że
$\forall(x,y)\in \leq_{P}$ to jeśli $(x,y)\in \leq_{L}$ dla każdego $L$ liniowego rozszerzenia $P$.
Dla dowodu $"\supseteq"$, rozważmy dowolną parę $(a,b)\in L_1\cap \cdots \cap L_k$. 
Gdyby $a\parallel b$ w $P$, to by istniało liniowe rozszerzenie $P$ w którym $a<b$ oraz analogicznie istniałoby liniowe rozszerzenie $P$ w którym $b<a$.
Wtedy jednak $(a,b)\not\in L_1\cap\cdots\cap L_k$.
\end{proof}

\emph{Wymiar (def.\ kombinatoryczna)} posetu $P=(X,\leq )$ to najmniejsza liczba $d\in \mathbb{N}$ taka, że istnieje $d$ liniowych rozszerzeń $L_{1},\ldots,L_{d}$ posetu $P$, które przecinają się do $P$.

Ciąg nieporównywalnych par $(x_1,y_1),\ldots,(x_{k},y_k)$ posetu $P$ jest \emph{cyklem alternującym} (dla $k\geq 2$),  
jeśli dla kazdego $i\in\set{1,\ldots,k}$ mamy $x_i\leq y_{i+1}$ w $P$ (gdzie dodawanie w indeksach jest cykliczne, czyli $x_k\leq y_1$).

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/cykl_alterujacy}
  \caption{Cykl alternujący.}
  %\label{fig:}
\end{figure}

Ciąg nieporównywalnych par $(x_1,y_1),\ldots,(x_k,y_k)$ jest \emph{ścisłym cyklem alternującym} jeśli
$x_i\leq y_{i+1}$ w $P$ wtedy i tylko wtedy, gdy $j=i+1$ (cyklicznie mod $k$).

Zbiór wszystkich nieporównywalnych par posetu $P$ będziemy oznaczać przez $\Inc(P)$.


Zbiór $I\subseteq \Inc(P)$ jest \emph{odwracalny} jeśli istnieje liniowe rozszerzenie $L$ posetu $P$ takie, 
że $y<x$ w $L$ dla każdej pary $(x,y) \in I$. 

\begin{claim}
Niech $I \subseteq \Inc(P)$, wtedy następujące warunki są równoważne:
\begin{enumeratenum}
\item $I$ jest odwracalne;
\item $I$ nie zawiera cyklu alternującego;
\item $I$ nie zawiera ścisłego cyklu alternującego.
\end{enumeratenum}
\begin{proof}
(1) $\Rightarrow$ (2)
Załóżmy, że $I$ jest odwracalne i niech $L$ będzie liniowym rozszerzeniem $P$ odwracającym wszystkie pary z $I$.
Dla dowodu nie wprost, żałóżmy, że istnieje cykl alternujący $(x_1,y_1),\ldots,(x_k,y_k)$ z wszystkimi parami w $I$. 
Ponieważ $L$ odwraca nieporównywalne pary z $I$ to wiemy, że $x_1>y_1$ w $L$. 
Dalej idąc $y_2\geq x_1$ w $P$, a więc również w $L$.
I tak dalej. Na końcu okazuje się, że $x_k>y_1$ w $L$. 
Sprzeczność.
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/112}
  \caption{Stwierdzenie 1.2. (1)$\Rightarrow$(2)}
  %\label{fig:}
\end{figure}
(2)$\Rightarrow$ (3) \\

(3)$\Rightarrow$ (1)\\
Niech $I^{r} = \{(x,y):\ (y,x)\in I\}$. Rozważmy $P \cup I^{r}$.
Nie wprost. Załóżmy, że mamy skierowany cykl w $P \cup I^{r}$, a więc przynajmniej dwie strzałki. Nie może być 0 strzałek, bo nie odpowiada definicji posetu. Nie może być 1 strzałka, bo $x_1$ i $y_1$ byłyby porównywalne. Posortujmy elementy posetu dowolnym porządkiem topologicznym ...
\end{proof}
\end{claim}

\section{Rodziny posetów o nieograniczonym wymiarze}
\emph{Standardowy przykład}, to poset pełny dwudzielny bez krawędzi $(a_{i}$, $b_{i})$.
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/standardowy4}
  \caption{Standardowy przykład $S_{4}$}
  %\label{fig:}
\end{figure}

\begin{theorem}
$\dim{S_{n}}=n$
\begin{proof}
$"\geq"$ Niech $L_{1},\ldots,L_{d}$ będzie realizatorem $S_{4}$. Pokażemy, że $d\geq n$. Weźmy dowolne $i$ takie, że $1\geq i \geq n$. Dla dowolnego $a_i$ musi istnieć takie rozszerzenie liniowe, w którym $a_i > b_i$ oraz $a_i$ jest pod wszystkimi $b$. A więc w tym liniowym rozszerzeniu także $b_i$ będzie nad wszystkimi $a$ poza $a_i$. Co oznacza, że będzie ich przynajmniej $n$. 
$"\leq"$ Realizatorem będzie $n$ liniowych rozszerzeń dla każdego $i \in \{1,\ldots n\}$ jak na rysunku 6.
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/21}
  \caption{Liniowe $i$ rozszerzenie.}
  %\label{fig:}
\end{figure}
\end{proof}
\end{theorem}
$G \rightarrow I_G$ poset incydencji $G$.
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/poset_incydencji_G}
  \caption{Poset incydencji grafu $G$. Wierzchołki $u$ i $v$ łączy krawędź $uv$.}
  %\label{fig:}
\end{figure}
\begin{theorem}
$\dim(I_{K_n})= \Omega (log log n)$.
\begin{proof}
Niech $L_1,\ldots , L_d$ będzie realizatorem $I_{K_n}$. Mamy $n$ wierzchołków na dole i ${n\choose 2}$ krawędzi na górze. $|V| = n$.
Z twierdzenia Erdősa-Szekeresa mamy $\exists_{V_2} \subset V$ i $|V_2| \geq \sqrt{n}$ takie, że elementy $V_2$ są uporządkowane tak samo w $L_1$ i w $L_2$ z dokładnością do odwrócenia. Iterując $d$ razy, znajdziemy $\left \lfloor{\sqrt[2^d]{n}}\right \rfloor$ elementów $V_d \leq V$, które są uporządkowane tak samo w $L_1,\ldots, L_d$ z dokładnością do odwrócenia.

Jeśli $V_d \geq \frac{1}{n^{2^d}} \geq 3$, to mamy
$a$,$b$,$c$, która widzimy w każdym rozszerzeniu $I$ z dokładnością do odwrócenia. Wiadomo, że w każdym z nich $a<e$ i $c<e$ oraz $b$ musi być pomiędzy $a$ i $c$, z czego wnioskujemy, że $b<e$. Wiemy jednak, że $b||e$, sprzeczność. 
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/abce}
  \caption{$b$ jest poniżej $e$ co dowodzi sprzeczności.}
  %\label{fig:}
\end{figure}
$\frac{1}{n^{2^{d-1}}}<3$ $\Rightarrow$ $log \frac{n}{2^{d-1}}<log 3<2$ $\Rightarrow$ $log n < 2^d$ $\Rightarrow$ $log log n < d$.
\end{proof}
\end{theorem}
$G \rightarrow A_G$ poset sąsiedztwa $G$.
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/poset_sasiedztwa_G}
  \caption{Poset sąsiedztwa grafu $G$.}
  %\label{fig:}
\end{figure}
\begin{theorem}
$\forall G$ $dim(A_G) \geq \chi(G)$
\begin{proof}
Niech $L_1,\ldots, L_d$ - realizator $A_g$. $(a_v,b_v) \in Inc(A_G)$. Wiemy, że $\exists i$ takie, że $b_v < a_v$ w $L_i$. Kolorujemy wierzchołek $v$ na kolor $i$. Otrzymaliśmy poprawne kolorowanie, a liczba użytych kolorów, to przynajmniej liczba chromatyczna grafu $G$.
\end{proof}
\end{theorem}

Poset jest \emph{przedziałowy} jeśli $\exists$ funkcja przypisująca elementy $P$ przedziałom na osi $\mathbb{R}$ w taki sposób, że $x<_{P}y \iff$ przedział $x$ jest całkowicie na lewo od przedziału $y$.
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.0]{figures/porzadek_przedzialowy}
  \caption{Przykład posetu przedziałowego}
  %\label{fig:}
\end{figure}

$U_n$ \emph{uniwersalny porządek przedziałowy}, rzędu $n$ to poset reprezentowany przez przedziały o końcach w ${1,\ldots, n}$.
\begin{theorem}
$dim(U_n) = \Omega(log log n)$.
\begin{proof}
Niech $L_1,\ldots, L_n$ realizator $U_n$ chcemy pokolorować $G^3_n$ (double-shift graf rzędu n) kolorami. $ij, jk$ - elementy nieporównywalne posetu $U_n$. Wtedy istnieje liniowe rozszerzenie $L$, które odwraca te pary $jk < ij$ w $L\alpha$. Kolorujemy $ijk$ z $G^3_n$ kolorem $\alpha$. Twierdzimy, że kolorowanie jest poprawne.
Weźmy $ijk$, $jkl$ $\in V(G^3_n)$. Nie wprost, załóżmy, że $kolor(ijk)=kolor(jkl)=\alpha$. To jest sprzeczność, bo wtedy $ij < kl$ w $U_n$. Kolorowanie jest poprawne, więc minimalna liczba kolorów jaką potrzebujemy to $\chi(G^3_n)$.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
Niech $P$ jest posetem. Poniższe twierdzenia są równoważne:
\begin{itemize}
\item $P$ jest przedziałowy
\item $P$ jest $2+2-free$
\item $\{U(x)$ dla $ x\in P\}$ jest uporządkowany liniowo przez zawieranie.
\item $\{D(x)$ dla $ x\in P\}$ jest uporządkowany liniowo przez zawieranie.
\end{itemize}
\begin{proof}


\end{proof}
\end{theorem}
\section{Wymiar posetów z planarnym grafem pokryć}
\input{03-wymiar-planarnych-poly}
%%% BIBLIOGRAPHY
%%% -------------------------------------------------------------

% \bibliographystyle{utphysics}
% \bibliography{ref}

\end{document}
